# 微型团队私有项目 git 协作指南

## git 仓库与托管平台

推荐使用 gitlab.com 托管平台。

所有成员共享一个 git 仓库。项目管理员在 gitlab.com 建立私有项目，并将团队中所有开发者添加为项目成员，开发者即可拥有拉取、提交代码的权限。

## git 分支的分类和设置

项目分支包括 master 分支、各开发者分支

### master 分支

master 是项目的主分支的名字。master 分支由项目管理员负责，只要项目管理员可以将各开发者分支的代码合并到 master 分支。

在托管平台上，只要可能，管理员均应将 master 分支设置为保护分支，以免其他开发者误操作。

### 开发者分支

项目中由各开发者分别自行管理的分支，叫做开发者分支。每个开发者都有一个用于自己日常开发的主要分支，做开发者主分支，其通常使用开发者的姓名全拼命名（如 zhangsan）。

各开发者可以自由地将自己开发的代码提交到属于自己的开发者分支，并将开发者主分支推送到仓库中。

每个开发者的开发者分支都可以有多个（用于开发者的私有分支管理，以便于多个功能并行开发或者 BUG 修复），但如前所示，仅有一个开发者主分支，除开发者主分支外的其他开发者分支均由各开发者自行管理。其他开发者分支按其用途通常可命名为 zhangsan/feature/auto-xxx、zhangsan/fix/bug-cannot-xxx-when，但这并非强制。

各开发者只能将属于自己的开发者主分支推送到项目仓库中，而不应将其他开发者分支推送到仓库。

## git 分支的操作流程和职责分配

为了保证各开发者分支能及时、经常地合并到 master 分支，本节规定了管理员与各开发者的分支操作流程。

### 管理员

管理员负责将各开发者分支的代码合并到 master 分支，其流程如下：

- 将各开发者分支的拉取到本地
- 对拉取的开发者分支运行测试、进行代码审阅
- 若上述步骤未暴露问题，则将拉取的开发者分支合并到 master 分支
- 将 master 分支推送到仓库

通过经常地执行以上步骤，管理员便可尽快地将各开发者的工作合并到 master 分支。

### 各开发者

各开发者应且仅应从 master 分支获取最新的代码，并在开发工作中将代码提交到自己的开发者分支上。开发者应当经常性地执行以下流程：

- 拉取 master 分支的代码，并与自己的当前开发者分支合并，以得到最新的代码
- 提交自己的工作到自己的开发者分支中，并（如果自己有多个开发者分支的话）经常性地将代码合并到开发者主分支
- 推送自己的开发者主分支到仓库

由于管理员已经经常性地合并代码到 master 分支，因此各开发者拉取 master 分支时也合并了其他开发者所做的工作。

## 开发任务分配

基本的任务分配是通过 Issue 系统进行的。一个开发任务仅由项目管理员发起，或者由开发者建议项目管理员发起，管理员新建一个 Issue，在 Issue 标题说明任务概要，并 Assign 给开发者。被 Assign 的开发者为该开发任务的实施者。

每一项开发任务 Assign 到具体的开发者之后，开发者便按照前文所述的分支管理流程进行代码开发、提交和分支合并等操作。

开发者应当在完结当前开发任务的那一个 git 提交的说明中加上 close Issue 语句（如，close #2，其中的 #2 是相应的 Issue 编号），以告知管理员完成开发任务。管理员验收代码、并将其合并到 master 分支后，应将该 Issue 标记为“已验收”。

### 功能开发任务

功能开发任务包含两部分：核心功能组织和接口实现。在 Assign 一项开发任务前，管理员应当定义好所需的接口，并根据所需接口编写依赖该接口的核心功能组织代码。

通常，一个功能开发任务仅包含一个接口的实现，管理员 Assign 功能开发任务时，应在 Issue 的详情描述中指出当前任务需实现的接口名称。

开发者在自己的控制面板收到 Issue Assign 通知后，开始执行开发任务，实现完所需接口之后提交代码并在说明中加入 close Issue 语句。

### BUG 修复任务

其过程与“功能开发任务”类似，不过 Issue 详情描述应包含 BUG 的情况说明，而非需实现的接口。

## 注意事项

- 保证通过语法编译、构建、单元测试、集成测试之后，再提交代码
